<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>economics on Lun Jiang</title>
    <link>https://challenai.github.io/series/economics/</link>
    <description>Recent content in economics on Lun Jiang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Feb 2023 22:50:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://challenai.github.io/series/economics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>(cn) economics: 2. 需求和供给</title>
      <link>https://challenai.github.io/inspiration/ecobasic/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2023 22:50:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://challenai.github.io/inspiration/ecobasic/</guid>
      <description>参考: Perloff, Jeffrey M. Microeconomics, 8th Edition
 微观 微观 # 微观经济学是关于个体的讨论，是真实的经济。
宏观经济学是对整体的讨论，观察到的是统计，是表象。
我们观察一个人的生活。
需求 需求 # 每天要吃饭坐车穿衣睡觉，可能某些人的习惯是早上一杯咖啡，有些人是晚上一杯酒，一杯奶茶， 这些东西都是买回来的，是我们想要的东西，于是大家总结了下，统称为需求。有需求是因为我们想要活着，活的舒服，活的安全，我们可以加很多形容词，比如安全，我们是指不用担心未来丢掉工作，不用担心股价下跌，实际上，需求并不总是一成不变的，一些现象和文化确实导致了需求的变化。有一些对需求有正向驱动，有一些则有负向驱动，比如经济发展期的消费主义对需求有正向驱动，而经济衰退期的躺平文化，则冲击了需求。需求是根本性的经济组成，我们可以观察到一些失败的经济体失败的部分原因是需求过低，这和我们传统意义上的认知的刚好相反，我们总是期望从外部赚更多钱，我们观察作为管理者如何受这种文化影响而做出失败的经济干预，降低了经济的活力。例如外向型经济通常因内部需求过低导致的严重经济问题。 关于需求我们有很多可以讨论的地方，之后我们联系其他因素，以一种关联视角回过来再看需求。
供给 供给 # 有这样的需求其实是因为有相应供给，如果没有奶茶，我们就不需要奶茶，如果没有咖啡，我们就不需要咖啡，我们没有对星际飞船的需求是因为，没有星际飞船。有什么，统称为供给。听起来反直觉，但是原始人确实没有智能手机的需求，而受过高等教育的人可能对外语的电影有需求。 经济学家号称经世济民，并不关心奶茶，所以就有需求和供给这样的说法，尽管是微观，他们考虑的仍是整体情况，或者是从抽象的角度。通过类似这样的抽象方法，我们可以通过较为简化的模型，去理解复杂的过程。这类似于物理中对任何物理都抽象为质点来观察其运动。
量 量 # 奶茶店要预先准备椰果，波霸，红茶，准备多少是个问题，准备的多了，放到第二天变质了就浪费了，准备的少了不够卖就等于亏钱了，准备了多少杯，是供给数量。观察到，如果奶茶店多了，奶茶就会降价，这里指新品会降价，从而避免竞争带来的顾客损失，也就是说，通过降价可以吸引顾客，原来奶茶喝的少的，甚至不喝的人，也会跑过来买，这就意味着需求量上升了，这是一种普遍存在的现象，作为一种经验(术语叫 Law of Demand)被广泛认知，不仅仅是奶茶。 相对应的，供给因价格下跌而减少，奶茶价格低就不好赚钱，赚不到钱导致很多奶茶店倒闭转行，从而缩小了供应数量。 以上则是关于供应，需求，价格的关系，诚然，工资，个人偏好等一系列因素会影响供应和需求，但是我们主要关注价格，口味偏好作为个体差异，在市场上通常被统计结果掩盖，市场经济的一个特征是自由的交换，卖东西的时候，不管你是谁，你有钱我就给你，与集权的古代社会不一样，或许只有某些人可以使用丝绸，某些人可以坐马车，因此个人偏好没有任何实际意义。当然我们观察 kfc 这样跨文化的产品集合时，口味偏好产生出重要影响。 供给量和需求量都随价格变动，一个价格越高，供给越多，一个价格越高，需求越少，刚好是相反的，</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
